% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[boites]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U24]},typedoc=CHAP,numdoc=04,mois=Janvier,annee=2025]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\UseTblrLibrary{diagbox}
%\setlength{\multicolsep}{6.0pt plus 2.0pt minus 1.5pt}% 50% of original values
\urlstyle{same}
\DeclareMathOperator*{\card}{Card}
\usepackage{wrapstuff}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faPerbyte,type=CHAP,swap}
\part{Dénombrement (I) - Exercices}%<maincolorTitreMarron,logo=\faPerbyte,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\smallskip

\begin{caide}[Compteur=false]
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]},vline{2-Y}={1.5pt,TitreBleu!35}}
		\niveaudif{0}~~\textsf{Basique} & \niveaudif{1}~~\textsf{Modérée} & \niveaudif{2}~~\textsf{Élevée} & \niveaudif{3}~~\textsf{Très élevée} & \niveaudif{4}~~\textsf{Extrême} & \niveaudif{5}~~\textsf{Insensée} \\
	\end{tblr}
\end{caide}

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj0,CodeDebut=\medskip]%exo1
À leur entrée en L1, les étudiants choisissent une langue (anglais ou allemand) et une option (informatique, chimie ou astronomie). Dans un groupe d'étudiants, 12 étudiants sont inscrits en astronomie, 15 en chimie, 16 étudient l'allemand. Par ailleurs, 8 inscrits en astronomie et 3 inscrits en informatique étudient l'anglais, 6 inscrits en chimie étudient l'allemand. Compléter le tableau suivant :

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=14cm,colspec={*{5}{X[m,c]}},vline{1}={2-Z}{solid},vline{2-Z}={solid},hline{1}={2-Z}{solid},hline{2-Z}={solid},cells={font=\sffamily}}
		& Astronomie & Informatique & Chimie & Total \\
		Anglais & & & & \\
		Allemand & & & & \\
		Total & & & & \\
	\end{tblr}
\end{center}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo2
Dans le cadre d'activités \og pleine nature \fg, du VTT, du tir à l'arc et du kayak sont proposés à un groupe de 60 lycéens composés de 48 filles et 12 garçons.

34 filles et 6 garçons choisissent le VTT, 6 filles et 2 garçons préfèrent le tir à l'arc et les autres prennent le kayak.

\begin{center}
	\begin{tblr}{stretch=1.25,width=15cm,colspec={*{4}{X[m,c]}},cells={font=\sffamily},vline{1}={2-Z}{solid},vline{2-Z}={solid},hline{1}={2-Z}{solid},hline{2-Z}={solid}}
		& Nombre de filles & Nombre de garçons & Total \\
		Effectifs en VTT & & & \\
		Effectifs en Tir à l'arc & & & \\
		Effectifs en kayak & & & \\
		Total & & & \\
	\end{tblr}
\end{center}

On désigne par $\Omega$ l'ensemble des 60 lycéens. On considère les ensembles suivants :

\begin{itemize}
	\item V : l'élève opte pour le VTT ;
	\item T : l'élève opte pour le tir à l'arc ;
	\item K : l'élève opte pour le kayak ;
	\item G : l'élève est un garçon ;
	\item F : l'élève est une fille.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Compléter le tableau d'effectifs.
	\item Déterminer :
	\begin{MultiCols}[Type=enum](4)
		\item $\card(V)$ ;
		\item $\card(G)$ ;
		\item $\card(T \cap F)$ ;
		\item $\card(K \cup G)$.
	\end{MultiCols}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo3
Un enfant possède 5 crayons de couleur : un rouge, un vert, un bleu, un jaune et un marron.
Il dessine un bonhomme et choisit : un crayon pour la tête, un crayon pour le corps et un crayon pour les membres.

Déterminer tous les choix possibles des trois crayons :

\begin{enumerate}
	\item en supposant qu'il peut utiliser la même couleur pour différentes parties ;
	\item en supposant qu'il utilise toujours trois couleurs distinctes.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo4
Un fabricant d'automobiles a prévu pour son nouveau modèle deux catégories de moteurs (4 CV et 6 CV), trois sortes de coques (berline, break, coupé) et deux modes de transmissions (normal, automatique) au choix du client.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer le nombre de types de véhicules offerts à la clientèle.
	\item Énumérer, à l'aide d'un arbre de choix, ces différents types de véhicules.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1]%exo5
\begin{enumerate}
	\item On dispose des chiffres 1 ; 5 ; 7. On veut former des nombres de trois chiffres en utilisant ces chiffres.
	\begin{enumerate}
		\item Combien de nombres peut-on ainsi trouver ?
		\item Énumérer, à l'aide d'un arbre de choix, tous les nombres obtenus.
	\end{enumerate}
	\item On dispose des chiffres 1 ; 5 ; 7. On veut former des nombres de trois chiffres en utilisant chacun des ces chiffres une fois et une seule.
	\begin{enumerate}
		\item Combien de nombres peut-on ainsi trouver ?
		\item Énumérer, à l'aide d'un arbre de choix, tous les nombres obtenus.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo6
Un établissement propose à ses élèves le choix de langues vivantes suivant :

\hspace{5mm}Anglais (A), Allemand (D), Espagnol (E), Italien (I), Russe (R).

\begin{enumerate}
	\item Un élève doit choisir deux langues vivantes : LV1 et LV2.
	
	Énumérer et dénombrer tous les choix possibles.
	\item En imaginant un arbre, dénombrer le nombre de choix possibles pour \textit{trois} langues LV1, LV2, LV3.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1]%exo7
\begin{enumerate}
	\item Un restaurant propose quatre entrées, trois plats et cinq desserts.
	\begin{enumerate}
		\item Rose décide de prendre une entrée, un plat et un dessert. Combien a-t-elle de choix possibles ?
		\item Alban n'a pas très faim et hésite entre une entrée et un plat pour accompagner son dessert. Combien a-t-il de choix possibles ?
	\end{enumerate}
	\item Une cantine propose en self-service un plateau repas avec un choix de trois entrées, de deux plats chauds et de quatre desserts.
	\begin{enumerate}
		\item Combien de plateaux repas ($E+P+D$) différents peut-on constituer dans cette cantine ?
		\item À la demande des élèves, il est décidé qu'un plat supplémentaire sera préparé. Ce plat doit-il être une entrée, un plat chaud ou un dessert pour que les élèves aient le maximum de choix pour leur plateau repas?
	\end{enumerate}
	\item La plaque d'immatriculation d'une voiture comporte deux lettres, distinctes de \texttt{O}, \texttt{I} et \texttt{U} pour éviter la confusion avec \texttt{0}, \texttt{1} et \texttt{V}. Puis trois chiffres entre \texttt{0} et \texttt{9} inclus puis encore deux lettres distinctes de \texttt{O}, \texttt{I} et \texttt{U}.
	
	Déterminer le nombre de plaques d'immatriculation différentes possibles.
	\item Un digicode à l'entrée d'un immeuble est constitué d'un clavier avec 13 touches marquées des trois lettres \texttt{U}, \texttt{V} et \texttt{X} et des 10 chiffres de \texttt{0} à \texttt{9}. Un \textit{code} est formé d'une lettre suivie d'une liste de 3 chiffres non nécessairement distincts. Rose a oublié le code.
	\begin{enumerate}
		\item Parmi combien de codes différents Rose doit faire son choix ?
		\item Rose se souvient de la lettre du code. Parmi combien de code différents Rose fait-elle son choix ?
		\item Rose se souvient maintenant, en plus de la lettre, que les trois chiffres du code sont \texttt{6}, \texttt{2} et \texttt{9}, mais ne se souvient plus de l'ordre. Combien de codes lui restent-ils ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo8
\newcommand\Jeton[3]{%
	\tikz[baseline=(current bounding box.center)] \draw[very thick,draw,fill=#1] (0,0) circle[radius=0.5] node[#2,font=\bfseries\LARGE] {#3} ;%
}
Une boîte contient trois jetons de couleur : un bleu, un jaune et un rouge. Les jetons sont indiscernables au toucher.

On tire un premier jeton, on note sa couleur, on le remet dans le sac, puis on tire un second jeton.

Chaque jeton bleu rapporte 2 points, chaque jeton jaune rapporte 1 point et chaque jeton rouge fait perdre 2 points.

\begin{enumerate}
	\item Compléter le tableau à double entrée suivant pour déterminer les gains positifs ou négatifs à chacun des neuf tirages (un gain négatif est une perte).
	
	\begin{center}
		\begin{tblr}{rowsep=0pt,colsep=0pt,rows={12mm,m},columns={12mm,c},cells={font=\sffamily},vline{1}={2-Z}{solid},vline{2-Z}={solid},hline{1}={2-Z}{solid},hline{2-Z}={solid}}
			                         & \Jeton{blue}{white}{B} & \Jeton{yellow}{black}{J} & \Jeton{red}{white}{R} \\
			\Jeton{blue}{white}{B}   &                        &                          &                       \\
			\Jeton{yellow}{black}{J} &                        &                          &                       \\
			\Jeton{red}{white}{R}    &                        &                          &                       \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Quels sont les résultats possibles à l’issue d’une partie ?
	\item Dresser un tableau indiquant le nombre de façons possibles d’obtenir chacun 
	des résultats.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo9
À la sortie d'un collège, on interroge 100 élèves pour répondre à une enquête concernant la lecture de trois livres : \textsc{Harry Potter} (t7), \textsc{Fascination} et \textsc{Eragon}.

On obtient les résultats suivants :

\begin{itemize}
	\item 66 élèves ont lu \textsc{Eragon}, 51 ont lu \textsc{Harry Potter} et 50 ont lu \textsc{Fascination} ;
	\item 30 élèves ont lu uniquement \textsc{Eragon} et \textsc{Harry Potter}, 12 ont lu uniquement \textsc{Harry Potter} et \textsc{Fascination} et 21 ont lu uniquement \textsc{Eragon} et \textsc{Fascination} ;
	\item \begin{wrapstuff}[r,abovesep=-0.5\baselineskip]\includegraphics[scale=0.5]{chap04_exos_livres}\end{wrapstuff}4 élèves ont lu les trois livres.
\end{itemize}

On considère les ensembles suivants :

\begin{itemize}
	\item E : \og l'élève a lu \textsc{Eragon} \fg{} ;
	\item F : \og l'élève a lu \textsc{Fascination} \fg{} ;
	\item H : \og l'élève a lu \textsc{Harry Potter} \fg{}.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Donner une représentation de la situation à l'aide d'un diagramme de Venn.
	\item Déterminer le nombre d'élèves :
	\begin{enumerate}
		\item qui n'ont lu aucun des trois livres ;
		\item qui ont lu uniquement \textsc{Fascination}.
		\item qui ont lu exactement deux de ces livres ;
		\item qui ont lu exactement un de ces livres.
	\end{enumerate}
	\item Définir en une phrase l'ensemble $E \cap F$, puis donner son cardinal.
	\item Définir en une phrase l'ensemble $F \cup H$, puis calculer son cardinal.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo10
Soit $E = \EcritureEnsemble[\strut]{A/B/C/D}$.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer $\card(E)$.
	\item On note $\mathscr{P}(E)$ l'ensemble des parties de E.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer $\card\big(\mathscr{P}(E)\big)$.
		\item Déterminer toutes les parties de E.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\end{document}